\subsection{Метод Ньютона}\label{subsec:newton-method}

Рассмотрим градиентные методы поиска минимума критерия качества. Таковым является метод Ньютона. При поиске экстремума в этом методе используются градиент и гессиан критерия качества при определенных значениях $x$, $u$.

Пусть необходимо найти минимум функции многих переменных ${\displaystyle J(u, x)\colon \mathbb {R} ^{n}\to \mathbb {R} }$. Эта задача равносильна задаче нахождения нуля градиента ${\displaystyle \nabla  J(u, x)}$. В итеративном виде выражение для нахождение подходящей точки, в которой $J = J_\text{min}$, выглядит как:
%
\begin{equation}
    \xi_{i+1} = \xi_i - H^{-1} \underset{\xi}{\grad J} \Big |_{\xi = \xi_i}
\end{equation}
%
где $\xi = [u \quad x]^T$.

Выберем начальное значение $\xi_0 = [0 \quad 0]^T$. В силу особенности данного метода, а так же с учётом того, что $J(u, x)$ — квадратичная функция итоговое значение получается за одну итерацию:
%
\begin{equation*}
    \xi_* = [1.83871 \quad -2.3871]^T, \quad J_\text{min} = -14.2903
\end{equation*}

На графике (рис. (\ref{fig:newton-method})) видно, что спуск к глобальному минимуму произошёл за один шаг.

\oneFig{График критерия J(u, x) при использовании метода Ньютона}{newton_method}{0.8}{fig:newton-method}